% =============================================================================
% RESUMEN (escalon 1: enfoque directivo, ~1 pagina)
% =============================================================================
\chapter*{Resumen}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen}
\markboth{Resumen}{}

El rendimiento \textit{clutch} es uno de los conceptos más discutidos del
\textit{scouting} moderno y uno de los menos medidos con rigor causal. Los
\textit{rankings} públicos del jugador que aparece cuando importa parten
de \textit{eventing} puro, sin tracking, sin contrafactual exógeno y sin
separación entre la contribución individual y el patrón colectivo del
equipo. El resultado es un mercado que paga sobreprecio por reputación
\textit{clutch} sin métrica objetiva que la respalde. La pregunta abierta
es si puede estimarse causalmente el rendimiento \textit{clutch} del
jugador residualizado contra el patrón colectivo de su bloque, sin
presuponer ese patrón a priori.

Este trabajo propone y evalúa el \textit{Causal Clutch Value} (\CCV), un
marco causal que estima el efecto del shock emocional del gol --- a favor y
en contra --- sobre el desempeño del jugador en cuatro canales (ofensivo,
defensivo, \textit{off-ball} y físico) y tres contextos (post-gol a favor,
post-gol en contra y proximidad de eliminación alta), residualizado contra
el delta del propio equipo mediante \textit{leave-one-out} en cada
\textit{shock}. La aportación central del trabajo es el marco causal en sí;
la aplicación al Mundial Qatar 2022 con datos PFF FC obedece a que es el
único torneo eliminatorio de élite con eventos y tracking sincronizado a
25\,Hz liberados en abierto, condición que permite validar la metodología
sobre la final del ciclo competitivo más exigente sin barrera comercial.
La tabla \textit{output} cubre 511~jugadores, 233 con minutos suficientes
para análisis fiable ($\geq 270$\,min), y 172~goles-\textit{shock} repartidos
entre 120 de fase de grupos y 52 de eliminatoria.

La identificación causal se triangula con dos estrategias independientes.
La primera es una estimación de diferencias-en-diferencias \textit{within-player}
(DiD) sobre la ventana de $\pm 10$ minutos respecto al gol, contrastada con
los estimadores modernos para tratamientos pulsados
\parencite{SunAbraham2021,BorusyakJaravelSpiess2024} y con cotas de robustez
frente a violaciones de tendencias paralelas \parencite{RambachanRoth2023}.
La segunda es un cuasi-experimento de \textit{near-miss}: dado un disparo
con \textit{pre-shot}~$xG$ comparable, el hecho de que el balón entre o no
es, en la práctica, azar \parencite{GauriotPage2019}. El efecto heterogéneo
por jugador se condensa en un \textit{Conditional Average Treatment Effect}
(CATE) jerárquico bayesiano \textit{multivariate} estimado vía
\textit{Hamiltonian Monte Carlo} (HMC) con el \textit{sampler} No-U-Turn
(NUTS) sobre cuatro cadenas, \textit{priors} informados por \textit{grades}
PFF y correlaciones cross-canal modeladas con una previa
Lewandowski--Kurowicka--Joe (LKJ).

El efecto poblacional medio es estadísticamente indistinguible de cero en
los cuatro canales: el \textit{shock} no mueve al jugador promedio. La
señal \textit{clutch} se localiza en la heterogeneidad individual y aparece
bajo proximidad de eliminación alta: cuatro jugadores presentan efecto
\textit{pressure-clutch} significativo a $P(\hat{\beta}>0\mid\text{datos})
\geq 0{,}85$, liderados por Kylian Mbappé con un coeficiente de $+0{,}11$
desviaciones estándar y probabilidad posterior $0{,}97$ --- coherente con
su irrupción en el cierre de la final Argentina-Francia. En la dimensión
canal-específica, veintidós jugadores muestran efecto significativo en la
celda ataque-tras-marcar, cinco con producción ofensiva al alza tras anotar
y diecisiete a la baja. Los agregados Remontador y Cerrojo no arrojan
jugadores significativos: el efecto agregado por dirección del \textit{shock}
queda infra-identificado con $N=172$, mientras que la respuesta condicional
al contexto de eliminación inminente sí lo es. El \CCV constituye, hasta
donde alcanza la revisión bibliográfica, el primer marco que triangula DiD
\textit{within-player} con cuasi-experimento \textit{near-miss} sobre un
torneo eliminatorio a nivel jugador, sobre cuatro canales y residualizado
contra el bloque del equipo, con cuantificación honesta de la incertidumbre
por jugador.

\vspace{1em}
\noindent\textbf{Palabras clave:} Fútbol $\cdot$ Inferencia causal $\cdot$
Modelos bayesianos jerárquicos $\cdot$ Rendimiento \textit{clutch} $\cdot$
Datos de \textit{tracking}.

\clearpage
