% =============================================================================
% AGRADECIMIENTOS
% =============================================================================
\chapter*{Agradecimientos}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimientos}
\markboth{Agradecimientos}{}

\begin{quote}
\itshape ``El fútbol es como el ajedrez, pero sin dados.''\\
\normalfont\textemdash{} Lukas Podolski
\end{quote}

\noindent
La paradoja de Podolski captura perfectamente la dualidad del fútbol
moderno: un juego de estrategia pura donde el azar no debería existir,
pero donde lo impredecible define los momentos decisivos. El
\CCV{} nace exactamente en esa intersección entre lo medible y lo
intangible, donde un torneo genera millones de eventos sincronizados
con tracking a 25\,Hz, pero ningún número aislado captura por sí solo
la respuesta de un jugador al gol que cambia un partido. Este trabajo
es un intento honesto de medir aquello que el aficionado intuye y
ninguna estadística pública del mercado de fichajes consigue separar
del empuje colectivo del equipo: la propiedad individual del jugador
que aparece ---o desaparece--- cuando importa.

A mis padres, por apoyarme siempre en cada decisión que tomo y darme
la libertad de elegir ser quien soy.

A mi hermano, Dani, por ser otro pilar imprescindible y depositar su
confianza en todas las decisiones que tomo.

A David R. Sáez Ávila, por haber concebido y puesto en marcha el
Máster en Big Data Aplicado al Scouting Deportivo en Sports Data
Campus, un programa que abre una vía profesional real al cruce
entre fútbol, datos y rigor analítico que hasta hace pocos años no
existía en castellano.

A Pablo Sanzol, por tutorizar este trabajo y, sobre todo, por
transmitir a lo largo del máster un nivel de exigencia y de valor
docente que ha marcado la forma en la que entiendo el análisis
aplicado al fútbol.

A Miguel Ángel del Barrio, por hablarme en su día de este máster y
abrirme las puertas de un mundo profesional que sin esa conversación
inicial difícilmente habría encontrado por mi cuenta.

\clearpage
