% =============================================================================
% CAPITULO 1 - INTRODUCCION
% =============================================================================
\chapter{Introducción}
\label{ch:introduccion}

\section{Descripción del problema}
\label{sec:problema}

El 18 de diciembre de 2022, en el estadio de Lusail, Argentina y Francia
disputan la final del Mundial. El partido reúne en menos de dos horas el
conjunto de \textit{shocks} emocionales sobre los que trabaja esta
memoria. Argentina marca el 1-0 al minuto 23 desde el punto de penalti,
transformado por Messi, y el partido apenas cambia de tono: el bloque
francés sigue jugando atrás y Argentina mantiene la circulación cómoda.
Al minuto 36, Di María hace el 2-0; Francia no reacciona del todo y el
primer tiempo se va al descanso con Argentina sin generar más peligro y
con un campeón vigente incapaz de pasar del medio campo. El guion se
mantiene durante los primeros treinta y cinco minutos del segundo
tiempo, hasta que al minuto 80 Mbappé transforma un penalti y firma el
2-1. En los noventa y siete segundos que separan ese tanto del 2-2
---también de Mbappé, esta vez en jugada abierta tras pared con
Thuram--- Francia se hace dueña del partido y Argentina pierde el
control. La prórroga vuelve a abrirse para Argentina con el 3-2 de Messi
al minuto 108, hasta que Mbappé empata al 118 desde otro penalti y
completa su \emph{hat-trick}. La tanda decide el Mundial.

Lo que esa final condensa, y lo que cualquier aficionado reconoce sin
necesidad de métrica, es que el fútbol es un deporte gobernado por
emociones tanto como por táctica. La forma en la que un equipo
celebra, sufre, se viene abajo o se rehace tras un gol es parte
inseparable del juego y, a menudo, lo que define el resultado de los
partidos grandes. La analítica deportiva moderna ha avanzado mucho en
medir la parte táctica y técnica del rendimiento ---valor de cada
pase, expectativa de gol por disparo, control de espacio en cada
\textit{frame}--- pero la dimensión emocional del juego, pese a su
peso en la narrativa y en la decisión, sigue siendo una de las menos
medidas por los marcos analíticos disponibles. Es ese hueco el que
motiva el trabajo.

Cada uno de esos seis goles es un \textit{shock} emocional con respuesta
colectiva propia y no derivable del marcador. El 1-0 apenas movió el
partido; el 2-0 lo movió mucho menos de lo razonable contra una Francia
campeona; el 2-1 de Mbappé condensó en menos de dos minutos un cambio
de tono del partido. El equipo ganador no siempre se cerró ni el
perdedor siempre apretó: cada bloque respondió a cada gol de forma
distinta, en función del minuto, de la cercanía de eliminación, del tono
del partido hasta ese instante y de su tipología táctica. La respuesta
colectiva al gol cambia de un equipo a otro y de un momento a otro del
mismo partido, y condiciona después el rendimiento individual: cualquier
intento de medir \textit{clutch} a nivel jugador sin controlar por ese
patrón colectivo termina mezclando dos señales distintas.

Esa diferencia de reacción entre bloques obliga a separar dos
preguntas \textit{clutch} distintas. La primera es una pregunta de
equipo: cómo reacciona el bloque tras un gol, a favor o en contra
---si cierra atrás, sube líneas, presiona alto o se hunde---. La
segunda es una pregunta de jugador: dentro de esa reacción colectiva,
quién destaca individualmente por encima del bloque, quién queda por
debajo y quién acompaña la inercia. El \textit{scouting} moderno y el mercado de fichajes se han
concentrado en la segunda mientras la median sin controlar la primera.
Cuando un jugador rinde bien en partidos grandes, no es trivial separar
si destaca él o si acompaña a un equipo que destaca.

La respuesta operativa hoy es que no se distingue con certeza. Los
\textit{rankings} públicos del jugador que aparece cuando importa ---los
\textit{big-game players} de la prensa anglosajona, los \textit{clutch
performers} del \textit{scouting} comercial--- parten de
\textit{eventing} puro, sin contrafactual exógeno y sin separación entre
la contribución individual y el patrón colectivo del equipo. El resultado es un mercado que paga sobreprecio por
reputación \textit{clutch} sin métrica objetiva, y un cuerpo técnico que
decide cambios al minuto 75 protegiendo un 1-0 sobre intuición y
experiencia. El trabajo conceptualmente más cercano, \textcite{Bransen2019Choke},
mostró en MIT Sloan que con \textit{eventing} puede ordenarse a los
jugadores en categorías \emph{choke} o \emph{shine} dentro de
\textit{bins} de presión definidos a priori. Su métrica es descriptiva,
opera sobre \textit{eventing} sin tracking y no separa al jugador del
patrón colectivo del equipo ---las acciones \textit{off-ball}, que son
las que más se transforman tras un \textit{shock} emocional, quedan
fuera del análisis.

La pregunta abierta, por tanto, es si puede estimarse causalmente el
rendimiento \textit{clutch} del jugador residualizado contra el patrón
colectivo de su bloque, sobre los cuatro canales del rendimiento
---ofensivo, defensivo, \emph{off-ball} y físico--- y diferenciando
entre los tres contextos de impacto emocional ---post-gol a favor,
post-gol en contra y cercanía de eliminación alta. Este trabajo
defiende que sí, propone el marco para hacerlo y lo aplica al Mundial
Qatar 2022.


\section{Fundamento: el gol como shock emocional}
\label{sec:fundamento-gol}

El gol reúne tres propiedades que lo hacen útil como unidad de análisis
de un shock emocional en fútbol. La primera es la frecuencia: en las
grandes ligas europeas se anotan en media en torno a dos goles y medio
por partido, suficiente para acumular muestra a lo largo de un torneo
y poco habitual como para que cada uno conserve carga informativa. La
segunda es la observabilidad: cada gol queda registrado con
\textit{timestamp} exacto y asociado a una secuencia de juego concreta,
lo que permite definir sin ambigüedad la ventana anterior y posterior.
La tercera es el carácter discreto del cambio que introduce: a diferencia
de tiros, ocasiones o paradas, que el bloque atraviesa de forma gradual,
el gol mueve el marcador en un instante puntual y con dirección conocida.
A las tres se suma una cuarta más sustantiva: el gol es el único
evento del fútbol que, por sí solo, cambia la inercia del partido de
forma observable. El equipo que marca se siente respaldado y el equipo
que encaja se reorganiza, y ese ajuste se traduce en patrones medibles
---más presión, líneas más altas o más bajas, cambios de ritmo--- en
los minutos inmediatamente posteriores. Por eso el gol funciona como
unidad natural de tratamiento causal sobre la respuesta del equipo y,
dentro de ella, del jugador.

Esta unidad cubre dos de los tres contextos sobre los que el \CCV mide
respuesta individual ---post-gol a favor y post-gol en contra---. El
tercero es la proximidad de eliminación: cuanto más cerca está un
equipo de quedar fuera del torneo, mayor es la carga emocional sobre
cada acción aunque no haya un gol que la dispare. Estos tres contextos
no agotan el concepto de \textit{clutch} en sentido amplio. Un
mediocampista que defiende un 1-1 en el minuto noventa de fase de
grupos cuando los dos equipos están clasificados también está jugando
un momento de presión competitiva ---quiere ganar el partido--- pero
sin un \textit{shock} emocional discreto ni proximidad de eliminación
inminente. Ese tipo de presión queda fuera del alcance del marco. El
\CCV se restringe a momentos donde la emoción y la presión cruzan un
umbral identificable a nivel de evento o de contexto; sin ese umbral,
la identificación causal a nivel individual no es viable.

El efecto del gol sobre el comportamiento colectivo del equipo está
documentado empíricamente. \textcite{Konefal2024}, sobre 278 partidos
de la temporada 2022/23 de la Ekstraklasa polaca, miden cambios
significativos en los patrones físicos del equipo ---distancia recorrida
y acciones de alta intensidad--- en los cinco minutos previos al gol
respecto a la línea base del partido, tanto cuando el equipo marca como
cuando recibe. El análisis
es a nivel de equipo y no responde si ese ajuste se reparte de forma
homogénea entre los jugadores del bloque o si se concentra en una parte
de ellos.

A nivel individual la respuesta al gol es heterogénea: dos jugadores
con perfiles agregados similares pueden reaccionar en direcciones
opuestas al mismo \textit{shock}, algo que cualquier analista
reconoce en la observación táctica y en el análisis post-partido. La
cuantificación analítica disponible de esa heterogeneidad ---discutida
en §\ref{sec:motivacion}--- es descriptiva, no causal, y opera sobre
\textit{eventing} puro sin tracking ni separación entre el jugador y
el patrón colectivo del equipo.

El \textit{shock} del gol queda así medido a nivel de equipo y visible
en su efecto colectivo, pero sin estimación causal a nivel jugador
residualizada contra el bloque del propio equipo. La sección siguiente
detalla por qué ese hueco metodológico es accesible hoy con los datos
abiertos disponibles; los capítulos posteriores formalizan el marco
que lo aborda.


\section{Motivación}
\label{sec:motivacion}

La asimetría que justifica este trabajo es sencilla de plantear. El
fútbol profesional genera hoy millones de eventos \textit{tagged} por
temporada ---cada pase, cada disparo, cada recuperación--- y decenas
de modelos analíticos consolidados que los explotan para medir la
dimensión técnica y táctica del rendimiento. La
respuesta emocional del jugador a los \textit{shocks} del partido,
en cambio, sigue sin medirse causalmente a nivel individual sobre
ningún corpus público. La propiedad existe ---basta ver una final
para reconocerla--- pero el mercado, el cuerpo técnico y la prensa
la juzgan sobre intuición y observación, no sobre métrica causal con
identificación al nivel del jugador. Esta es la asimetría que el
trabajo se propone reducir.

La pregunta \textit{clutch} tiene además consecuencias económicas
inmediatas. Un director deportivo que decide entre dos centrocampistas
de precio similar ---uno con reputación \textit{clutch} en KO de
Champions, el otro con perfil más estable pero sin antecedente de
partidos grandes--- toma esa decisión sobre intuición y observación,
sin métrica causal que la oriente. Lo mismo vale para la gestión de
cambios en el banquillo: al minuto 75 protegiendo un 1-0 en cuartos
de Copa, el cuerpo técnico elige entre el mediocentro X ---con
minutos de cerrojo en partidos grandes--- y el jugador Y ---con mejor
base estadística pero sin antecedente en ese contexto--- sobre la
misma base. La propiedad se reconoce como existente sin que pueda
cuantificarse.

La literatura analítica reciente ha avanzado en cada pieza del problema
por separado, pero no en su composición sobre un mismo marco. La
valoración causal de acciones \emph{on-ball} está madura desde el marco
\textit{Valuing Actions by Estimating Probabilities} (VAEP) y su familia
---\textit{atomic}-VAEP, \textit{Expected Threat} ($xT$), y el
\textit{Expected Possession Value} (EPV). La valoración defensiva individualizada se ha
desarrollado con estimadores específicos en los últimos cinco años. La
valoración \emph{off-ball} cuenta con modelos de control de espacio y
peligro contrafactual ya consolidados. La capa física es trazable a
nivel jugador desde los protocolos sobre tracking \emph{broadcast} en
torneo. La identificación causal moderna se ha enriquecido con
estimadores robustos para tratamientos pulsados con efectos heterogéneos
y con cotas de sensibilidad frente a violaciones de tendencias
paralelas.

Ninguna de esas piezas se había encadenado al nivel jugador-minuto sobre
un torneo eliminatorio, con identificación causal dual y residualizado
contra el bloque colectivo. El antecedente físico ya citado de
\textcite{Konefal2024} opera a nivel de equipo y solo cubre el canal
físico. \textcite{Morgans2025} operan por mitades de partido sobre
estados de marcador agregados en Premier League, sobre treinta y tres
jugadores y dos temporadas, también con métricas físicas únicamente.
\textcite{Bransen2019Choke}, también ya citado, trabaja sobre
\textit{eventing} sin tracking ni condicionamiento causal. Ninguno separa al jugador del patrón colectivo, triangula con un
contrafactual exógeno ni cubre los cuatro canales conjuntamente sobre
un torneo eliminatorio con prórroga.

Lo que abre la puerta técnica a hacerlo es la liberación del dataset
PFF FC del Mundial Qatar 2022 \parencite{PFFFC2024Release}.
En septiembre de 2024, PFF FC publicó en abierto los sesenta y cuatro
partidos del torneo con \textit{eventing}, tracking a 25\,Hz
sincronizado con los eventos, presión individual etiquetada y
\textit{grades} humanos por evento. Es el único corpus público que
combina los cuatro ingredientes que la pregunta exige simultáneamente:
tracking de alta frecuencia, sincronización con el \textit{eventing},
cobertura completa de fase eliminatoria con prórroga incluida y
\textit{grades} humanos por evento utilizables como \textit{prior}
informativo para los modelos jerárquicos.

Más allá de la disponibilidad de datos, el Mundial es además el
escenario con la mayor exigencia emocional posible en el fútbol. La
representación nacional, la eliminación a partido único sin ida y
vuelta, las semanas concentradas en un país distinto al propio y la
frecuencia cuatrienal del torneo concentran sobre cada acción una
carga competitiva que ningún corpus de liga reproduce con la misma
intensidad. Esta convergencia ---disponibilidad técnica más intensidad
emocional máxima--- explica que el Mundial sea el banco de pruebas
del trabajo y no una elección oportunista. La portabilidad del marco a
otros corpus con estructura equivalente ---ligas domésticas con
clasificación europea o descenso en juego, eliminatorias de
\textit{Champions League} con ida y vuelta--- queda como dimensión
de extensión y se desarrolla en el capítulo de líneas futuras.

Junto a la disponibilidad de datos, la maquinaria causal moderna está
también madura para abordar la pregunta. La identificación del efecto
del \textit{shock} requiere triangulación, dado que una sola estrategia
es vulnerable a sesgos no observados; para que el resultado se sostenga
hace falta que dos estrategias independientes coincidan en signo y
magnitud.
La primera es una estimación de diferencias-en-diferencias (DiD)
\textit{within-player} sobre la ventana de $\pm 10$\,minutos respecto al
gol, robustecida con los estimadores modernos para tratamientos
pulsados. La segunda es un cuasi-experimento de \textit{near-miss}:
dentro de los disparos con $xG$ pre-disparo comparable (la calidad
técnica conocida \textit{antes} de ver dónde acaba el balón, distinta
del Post-Shot~$xG$ que evalúa la trayectoria final), el hecho de que el
balón entre o no entre se aproxima a azar; el contraste entre la
respuesta post-gol y la respuesta post-\textit{near-miss} aísla el
efecto del \textit{shock} del rendimiento intrínseco del bloque que
generó el disparo. Si las dos estrategias coinciden, el efecto causal
se considera robusto; si divergen, la divergencia se reporta como cota
superior del \textit{confounding} no controlado.

El marco propuesto en este trabajo ---el Causal Clutch Value (\CCV)---
encadena estos elementos y entrega una métrica \textit{scout-facing}
por jugador, por canal y por contexto, con cuantificación de la
incertidumbre vía intervalos de credibilidad bayesianos. La contribución
central es metodológica: el marco es portable a cualquier dataset con la
misma estructura (\textit{events} + tracking + \textit{grades} +
cobertura KO completa), y la aplicación al Mundial Qatar 2022 funciona
como prueba técnica de concepto, no como objetivo en sí. Cualquier
liberación abierta futura de \textit{eventing} + tracking sobre un
torneo de fase eliminatoria permitirá recalibrar el \textit{pipeline}
\CCV sin cambios estructurales.


\section{Organización de la memoria}
\label{sec:organizacion}

El presente capítulo introduce la pregunta de investigación y separa el
\textit{clutch} del bloque del \textit{clutch} del jugador relativo al
bloque.

El capítulo~2 fija el objetivo general y los seis objetivos específicos
del trabajo.

El capítulo~3 sitúa el marco en el estado del arte sobre los nueve
bloques que lo configuran y cierra identificando el \emph{gap}
específico que el \CCV cubre.

El capítulo~4 formaliza la metodología: notación de los deltas
individual y colectivo, especificación del estimador DiD y del
cuasi-experimento \emph{near-miss}, formulación del CATE jerárquico
bayesiano \textit{multivariate} y protocolo experimental.

El capítulo~5 documenta el desarrollo técnico del \textit{pipeline}
de principio a fin, desde la extracción de los datos hasta el
ensamblaje final del \CCV en una tabla \textit{scout-facing}.

El capítulo~6 reporta los resultados: validación interna del marco
y efectos a nivel poblacional e individual sobre el corpus.

El capítulo~7 discute qué demuestran y qué no demuestran los datos,
dónde funciona el marco y dónde no, y las implicaciones operativas
para \textit{scouting}, fichajes, preparación de partidos
eliminatorios y gestión de cambios.

El capítulo~8 cierra con las conclusiones generales, las limitaciones
declaradas y las líneas futuras de extensión. La bibliografía sigue
en formato APA séptima edición y los anexos amplían el detalle de
limitaciones, validaciones empíricas adicionales, visualizaciones
complementarias, una nota técnica sobre el espejo del tracking en
prórroga y el uso de asistencia de IA generativa en la elaboración
del trabajo.
