% =============================================================================
% CAPITULO 2 - OBJETIVOS
% =============================================================================
\chapter{Objetivos}
\label{ch:objetivos}

\section{Objetivo general}
\label{sec:objetivo-general}

Las métricas comerciales de rendimiento clutch en el scouting moderno han
avanzado durante los últimos años en cuantificar quién aparece cuando
importa, pero no en separar la contribución individual del jugador del
patrón colectivo de su bloque. Sin esa separación la propiedad medida es
un híbrido de calidad individual y calidad de equipo, y la decisión de
scouting o de gestión de cambios queda anclada en reputación. La
identificación causal moderna ofrece hoy estimadores robustos para
tratamientos pulsados con efectos heterogéneos
\parencite{SunAbraham2021,BorusyakJaravelSpiess2024,RambachanRoth2023};
los datos de \emph{eventing} sincronizados con tracking a alta frecuencia
han llegado al fútbol de élite en formato abierto sobre un torneo de fase
eliminatoria completo \parencite{PFFFC2024Release}; y los modelos
bayesianos jerárquicos \emph{multivariate} permiten estimar el efecto por
jugador con cuantificación honesta de la incertidumbre. Esos tres
ingredientes, sin embargo, no se habían encadenado todavía al nivel
jugador-minuto sobre un torneo de fase eliminatoria.

El objetivo general de este trabajo es, en consecuencia, \textbf{proponer,
implementar y evaluar el Causal Clutch Value (\CCV), un marco causal que
estima el efecto del shock emocional del gol sobre el rendimiento
individual del jugador, residualizado contra el patrón colectivo de su
propio equipo en cada shock, sobre cuatro canales del rendimiento
---ofensivo, defensivo, \emph{off-ball} y físico--- y tres contextos de
impacto emocional ---post-gol a favor, post-gol en contra y proximidad de
eliminación alta---, con identificación causal triangulada por
diferencias-en-diferencias \emph{within-player} y cuasi-experimento de
\emph{near-miss}, y con efecto heterogéneo por jugador estimado mediante
un modelo CATE bayesiano jerárquico \emph{multivariate}}. El marco se
aplica al Mundial Qatar 2022 con datos PFF FC como banco de pruebas
técnico, condición que asegura la verificabilidad del trabajo sobre el
único corpus público actualmente disponible que reúne todos los
ingredientes que la pregunta exige.


\section{Objetivos específicos}
\label{sec:objetivos-especificos}

Cada objetivo específico responde a una pregunta de investigación (RQ)
formulada en el anteproyecto del trabajo y se mapea sobre una capa
concreta del \emph{pipeline} de implementación descrito en el
capítulo~\ref{ch:desarrollo}.

\paragraph{OE1 (RQ1).}
Construir la \emph{backbone} temporal del marco, encargada de modular
continuamente el contexto del shock. La capa estima la \emph{Win
Probability} (WP) bayesiana por minuto, entrenada sobre corpus públicos
fuera del torneo objetivo y recalibrada al Mundial Qatar 2022 vía
\emph{temperature scaling} sobre fase de grupos. La WP se extiende a
prórroga mediante una tasa de gol con distribución de Poisson y a tanda
de penaltis con un modelo paramétrico. De ella derivan tanto el
\emph{leverage} ---la sensibilidad de la probabilidad de ganar a un gol
marginal--- como la proximidad de eliminación por equipo y minuto,
calculada por Monte Carlo del grupo durante la fase de grupos y vía la
propia WP en eliminatoria. Estas tres señales constituyen los moduladores
continuos del contexto del shock que alimentan al modelo CATE.

\paragraph{OE2 (RQ2).}
Identificar y cuantificar los shocks emocionales del torneo ---gol a
favor y gol en contra--- y construir el corpus complementario de
\emph{near-misses} que sirve de variación exógena para la estrategia
causal B. Para cada shock se calcula la ventana pre/post de
$\pm 10$\,minutos por jugador y la composición \emph{leave-one-out} del
bloque colectivo. El corpus de \emph{near-miss} se construye en cinco
tipos ---palo o travesaño, fuera de juego milimétrico, parada del portero
sobre un disparo con \emph{Post-Shot} $xG$ alto, despeje en línea de gol
y no-gol confirmado por tecnología de gol--- sobre un modelo PSxG
entrenado fuera del WC22 y calibrado por regresión isotónica.

\paragraph{OE3 (RQ3).}
Implementar los cuatro canales del rendimiento sobre PFF FC WC22, cada
uno con el estimador \emph{SOTA} real para su capa, y producir
agregaciones por jugador-minuto y por jugador-shock-ventana con cálculo
\emph{leave-one-out} del bloque colectivo en cada shock. El canal
ofensivo se estima con \emph{atomic}-VAEP y un-xPass como \emph{rating}
de decisión creativa. El canal defensivo combina tres \emph{building
blocks}: VDEP en versión estricta (cabeza dual de \emph{recovery} y
\emph{attacked}), exPress (probabilidad de recuperación bajo presión en
menos de cinco segundos) y atribución \emph{Maejima} al defensor más
cercano \emph{frame-level}. El canal \emph{off-ball} se estima con OBSO
y su versión contrafactual C-OBSO sobre tracking 25\,Hz vectorizado. El
canal físico aplica el protocolo Bradley con suavizado Butterworth,
segmentación cinemática y residual bayesiano \emph{multivariate} por
jugador.

\paragraph{OE4 (RQ4).}
Triangular dos estrategias causales independientes sobre el delta
relativo al bloque. La primera es una estimación de
diferencias-en-diferencias \emph{within-player} con efectos fijos
contrastada contra los estimadores modernos para tratamientos pulsados
\parencite{SunAbraham2021,BorusyakJaravelSpiess2024} y robustecida con
las cotas \emph{HonestDiD} de \textcite{RambachanRoth2023} frente a
violaciones de tendencias paralelas. La estrategia se acompaña de una
batería de validaciones ---comparación contra una línea base sin efectos
fijos, placebo de permutación \emph{within-series} con corrección
Benjamini-Hochberg, análisis de potencia, sensibilidad a la ventana de
$\pm 3/5/7/10/15$\,minutos y estratificación fase de grupos frente a
eliminatoria. La segunda estrategia es un AIPW doblemente robusto con
\emph{cross-fitting} sobre el corpus de \emph{near-miss}, apoyado en el
resultado de \textcite{GauriotPage2019} de que el hecho de que el balón
entre o no, condicional en un \emph{pre-shot}~$xG$ comparable, se
aproxima a azar. La estrategia B se compara internamente contra DML
\emph{Partially Linear Regression}, DR-learner y RDD local-lineal sobre
$xG$, con \emph{specification curve} sobre tres definiciones
alternativas de \emph{near-miss}.

\paragraph{OE5 (RQ5).}
Estimar el efecto heterogéneo por jugador con un modelo bayesiano
jerárquico \emph{multivariate} sobre los cuatro canales conjuntamente,
con correlaciones \emph{cross}-canal modeladas por dimensión emocional
---post-gol-a-favor, post-gol-en-contra y contexto de eliminación---
mediante una previa LKJ y \emph{priors} informados por \emph{grades}
humanos PFF pre-torneo. El modelo se samplea vía \emph{Hamiltonian
Monte Carlo} con el \emph{sampler} No-U-Turn en cuatro cadenas. A partir
de las posteriores se ensambla la tabla \emph{scout-facing} canónica del
\CCV con un jugador por fila y columnas suficientes para tres índices
agregados (\emph{chasing}, \emph{protecting} y \emph{pressure response}),
un vector resumen de cuatro canales, probabilidades posteriores
conjuntas, \emph{tier strings} de significatividad, \emph{rankings}
global / dentro de posición / dentro de \emph{bucket} posicional, y
\emph{flags} de incertidumbre. La tabla se acompaña de tablas auxiliares
con los \emph{top}-10 por posición y por \emph{bucket}, el
\emph{dual-clutch top} y la agregación por selección.

\paragraph{OE6 (RQ6).}
Validar empíricamente el marco completo desde dos ángulos
independientes. La validación intrínseca cubre la calibración del modelo
\emph{Post-Shot}~$xG$ ---curva isotónica, descomposición de Brier en
\emph{reliability} y \emph{resolution}, error de calibración esperado y
máximo, y AUC en el \emph{holdout} WC22 sagrado--- y la correlación
entre los canales algorítmicos y los \emph{grades} humanos PFF por
jugador-evento, que sirven como validación externa cualitativa. La
validación causal cubre el placebo \emph{within-series} con mil
permutaciones y corrección Benjamini-Hochberg sobre los ATE
poblacionales, el análisis de potencia con ICC y MDE al ochenta por
ciento, la sensibilidad de la ventana a cinco horizontes y la
estratificación fase de grupos frente a eliminatoria, además de la
comparación cruzada del DiD \emph{within-player} con el ATT del
cuasi-experimento \emph{near-miss}.
