% =============================================================================
% CAPITULO 3 - ESTADO DEL ARTE
% =============================================================================
\chapter{Estado del arte}
\label{ch:estado-arte}

El marco que propone este trabajo se construye sobre piezas metodológicas
que se han desarrollado de forma independiente en la última década. Este capítulo
recorre el estado del arte de cada una de ellas en el orden en que
aparecen en el \textit{pipeline}: la espina dorsal temporal de
\textit{Win Probability}, los cuatro canales de valoración del
rendimiento ---\textit{on-ball}, defensivo, \textit{off-ball} y
físico---, la maquinaria de identificación causal con
diferencias-en-diferencias modernas, el cuasi-experimento
\textit{near-miss}, los modelos de efecto heterogéneo bayesianos y los
antecedentes específicos sobre rendimiento \textit{clutch} en fútbol.
El capítulo cierra identificando con precisión el espacio metodológico
que ocupa el \CCV.


\section{\textit{Win Probability} bayesiana en fútbol}
\label{sec:sota-wp}

La estimación continua de la probabilidad de ganar un partido se ha
consolidado en deportes de marcador frecuente, pero llegó tarde al
fútbol por la baja frecuencia de gol y por la dificultad de capturar
las variaciones contextuales del partido sin saturar el modelo de
ruido. El primer modelo bayesiano publicado para fútbol con calibración
honesta es el de \textcite{Robberechts2021WP}: un esquema logit ordinal
de tres clases ---victoria local, empate y victoria visitante--- sobre
los noventa minutos del partido, con interceptos tiempo-variables
modulados por una previa de paseo aleatorio que regulariza la suavidad
temporal de las probabilidades. Las \textit{features} cubren diferencia
de gol, diferencia de tarjetas rojas, diferencia de Elo y un proxy de
\textit{momentum} ofensivo reciente medido como la diferencia de tiros
en los diez minutos anteriores. El modelo se entrena sobre miles de
partidos de las cinco grandes ligas europeas y produce probabilidades
calibradas que pueden interpretarse directamente como expectativa de
ganar dadas las condiciones observadas.

\textcite{Klemp2021} muestran un resultado relevante para cualquier
análisis posterior: una vez condicionado el modelo en las cuotas de
mercado previas al partido, los indicadores in-play
---goles incluidos--- añaden valor predictivo solo marginal sobre el
desenlace final. La implicación operativa es que cualquier marco que
busque detectar efectos del gol sobre el rendimiento debe superar un
suelo de ruido alto, dado que la cuota inicial absorbe buena parte de
la varianza posterior del partido. En consecuencia, la capa de
\textit{Win Probability} (WP) del \CCV no busca predecir el resultado
mejor que el mercado: busca proporcionar moduladores continuos del
contexto del \textit{shock} ---\textit{leverage}, definido como la
sensibilidad de la probabilidad de ganar a un gol marginal, y la
proximidad de eliminación--- para condicionar adecuadamente la
respuesta del jugador.

Lo que el estado del arte no resuelve, y este trabajo aborda, es la
cobertura completa del calendario de un torneo eliminatorio: el modelo
de \citeauthor{Robberechts2021WP} cubre los noventa minutos de
regulación pero no incorpora prórroga ni tanda de penaltis, ambas
inherentes a la fase eliminatoria. La espina dorsal temporal del \CCV
extiende la WP a prórroga mediante una tasa de gol con distribución
de Poisson y a tanda mediante un modelo paramétrico, recalibrando el
conjunto sobre la fase de grupos del Mundial Qatar 2022 mediante
\textit{temperature scaling}.


\section{Valoración causal de acciones \textit{on-ball}}
\label{sec:sota-onball}

La valoración cuantitativa de acciones individuales con balón ha
madurado en la última década. La línea principal es la propuesta de
\textit{Valuing Actions by Estimating Probabilities} (VAEP), de
\textcite{Decroos2019VAEP}: cada acción \textit{on-ball} recibe un valor
proporcional al cambio que produce en la probabilidad de marcar y en la
probabilidad de conceder un gol en las próximas $N$ acciones, estimadas
con modelos de \textit{gradient boosting} sobre \textit{features}
posicionales y contextuales del estado de juego. VAEP separa la
contribución individual del rendimiento agregado del equipo, lo que la
convierte en candidata natural a \textit{outcome} de un análisis causal
pre/post-\textit{shock}.

\textcite{Fernandez2021EPV} extienden la lógica al marco continuo del
\textit{Expected Possession Value} (EPV): la posesión se modela como
un proceso de decisión de Markov sobre acciones de pase, conducción y
disparo, con cada componente estimado por separado mediante redes
convolucionales sobre datos de tracking. La descomposición modular del
EPV permite, para una secuencia de juego dada, separar el impacto de
la decisión del impacto de la ejecución, e identificar el valor añadido
por acciones contrafactuales no observadas.

La extensión más reciente del eje \textit{on-ball} es \textit{un-xPass},
de \textcite{Robberechts2023unxPass}: introduce la \textit{Creative
Decision Rating} (CDR), que descuenta el valor VAEP de un pase
exitoso por la probabilidad previa de que ese pase concreto fuera la
elección obvia dado el estado de juego. La métrica captura el
componente de creatividad pura del jugador con balón ---elegir y
ejecutar una opción inesperada que resulta valiosa--- y completa la
valoración \textit{on-ball} como producto de decisión y ejecución. El
canal ofensivo del \CCV combina ambas piezas: \textit{atomic}-VAEP
como valoración del resultado de cada acción atómica de SPADL
(\textit{Soccer Player Action Description Language}), y
\textit{un-xPass} como \textit{rating} de creatividad en la decisión
de pase.


\section{Valoración defensiva individualizada}
\label{sec:sota-defensa}

La valoración defensiva ha sido históricamente más difícil que la
valoración ofensiva, en parte porque las acciones defensivas exitosas
son escasas y dispersas en el espacio-tiempo del partido. La propuesta
seminal sobre tracking sincronizado es VDEP, de \textcite{Toda2022VDEP}:
una métrica análoga a VAEP que mide

\[
\text{VDEP}(a, s) \;=\; P(\text{recuperación}_N \mid a, s) \,-\, C \cdot P(\text{ataque}_N \mid a, s),
\]

donde $a$ es la acción defensiva, $s$ es el estado de juego, $N$ el
horizonte de acciones futuras y $C$ pondera el coste de conceder un
ataque frente al valor de recuperar el balón. Toda y colaboradores
calibran $C$ sobre la J-League y muestran que VDEP separa equipos de
calidad defensiva alta y baja de forma consistente con la clasificación.
La métrica asigna valor a la acción defensiva concreta, lo que permite
agregarla por jugador, pero deja fuera la presión espacial sin acción
explícita en el \textit{eventing} y la contribución de los defensores
próximos al balón sin intervención directa registrada.

Para la individualización al frame del defensor, el estado del arte
combina dos esquemas complementarios. El primero es la atribución
\textit{frame-level} al defensor más cercano al balón, un esquema
consolidado en la literatura aplicada sobre tracking que reparte el
crédito defensivo por cada acción ofensiva del rival al defensor más
próximo en el frame del evento, con signo negativo cuando la acción
atacante es exitosa ---el defensor más cercano carga con el coste---
y positivo cuando falla. El esquema captura la presencia espacial del
defensor incluso en frames sin acción defensiva explícita reflejada en
el \textit{eventing}. El segundo es \textit{exPress}
\parencite{Lee2025exPress}, propuesto recientemente en MIT Sloan: una
cabeza dedicada que estima la probabilidad de recuperación del balón
en los cinco segundos siguientes a un evento de presión etiquetado por
el proveedor, alimentada por \textit{features} de \textit{eventing}
alineadas al tracking a 25\,Hz. Es la versión moderna del
\textit{rating} de presión a nivel jugador y distingue la presión
efectiva de la presión performativa.

El canal defensivo del \CCV combina los tres \textit{building blocks}
---VDEP estricto, \textit{exPress} y la atribución al defensor más
cercano \textit{frame-level}--- sobre los datos PFF FC del Mundial
Qatar 2022. La aportación específica del
trabajo no reside en ninguno de los estimadores individuales, sino en
su orquestación sobre ventanas pre/post-\textit{shock} con
residualización contra el bloque colectivo del propio equipo.


\section{Valoración \textit{off-ball} y control de espacio}
\label{sec:sota-offball}

La valoración \textit{off-ball} aprovecha el tracking sincronizado para
cuantificar el valor del movimiento sin balón, el componente del juego
que el \textit{eventing} puro no observa. La propuesta seminal es
\textit{Off-Ball Scoring Opportunities} (OBSO), de
\textcite{Spearman2018OBSO}: un modelo físico que descompone la
probabilidad de gol desde cada posición del campo en producto de tres
factores,

\[
\text{OBSO}(r, t) \;=\; \text{PPCF}(r, t) \cdot T(r, t) \cdot S(r),
\]

donde $\text{PPCF}(r, t)$ es la probabilidad de que el equipo atacante
controle el balón en la posición $r$ en el instante $t$ (\textit{Potential
Pitch Control Field}), $T(r, t)$ es la probabilidad de que el balón
llegue a esa posición desde el frame actual y $S(r)$ es la expectativa
de gol estática desde $r$. El control del balón se modela con un
esquema de \textit{pitch control} basado en tiempo-hasta-interceptar
con velocidad máxima y tiempo de reacción por jugador, lo que permite
calcular, para cada \textit{frame}, una superficie continua de
oportunidad de gol \textit{off-ball} sobre el campo entero.

La extensión contrafactual es C-OBSO, de \textcite{Teranishi2022COBSO}:
para cada jugador en cada \textit{frame}, se predice su trayectoria
contrafactual mediante una red neuronal de tipo \textit{graph variational
recurrent} y se calcula el OBSO que habría obtenido si en lugar de
moverse se hubiera quedado en su posición previa. La diferencia entre
OBSO observado y OBSO contrafactual atribuye al jugador el valor
añadido por su movimiento ---una métrica directa de inteligencia
espacial.

El canal \textit{off-ball} del \CCV aplica OBSO con un cálculo
vectorizado del \textit{pitch control} sobre los sesenta y cuatro
partidos del Mundial Qatar 2022 a 25\,Hz, y deriva C-OBSO como
diferencia entre la oportunidad observada y la contrafactual con el
jugador quieto en su posición previa. El factor $T(r, t)$ de tiempo de
llegada del balón se aproxima con un núcleo gaussiano respecto a la
simulación física exacta del modelo seminal por restricciones de
cómputo, simplificación documentada en el desarrollo metodológico del
canal.


\section{Métricas físicas en torneo}
\label{sec:sota-fisico}

El protocolo físico de referencia para el Mundial Qatar 2022 es el de
\textcite{Bradley2024Qatar}: sobre tracking TRACAB a 25\,Hz de los
sesenta y cuatro partidos del torneo, define zonas de intensidad
---Z4 ($\geq 20$\,km/h) y Z5 ($\geq 25$\,km/h)--- y vincula la
distancia recorrida en estas zonas con eventos tácticos concretos
---recuperaciones, transiciones y entradas al último tercio. Las
medias a nivel de equipo del torneo ---en torno a 108\,km de distancia
total, 9\,km en Z4 y 2{,}3\,km en Z5--- son la referencia canónica de
comparabilidad para cualquier análisis físico sobre este corpus.

Sobre cómo evolucionan los patrones físicos en torno al gol,
\textcite{Konefal2024} documentan sobre 278 partidos de la temporada
2022/23 de la Ekstraklasa polaca que la distancia recorrida y las
acciones de alta intensidad cambian de forma significativa en los cinco
minutos previos al gol respecto a la línea base del partido, tanto
cuando el equipo marca como cuando recibe. \textcite{Morgans2025},
sobre treinta y tres jugadores y dos temporadas de la \textit{Premier
League}, identifican variaciones análogas por mitades de partido en
función del estado del marcador. Ambos trabajos operan a nivel de
equipo o sobre métricas físicas exclusivamente, sin separar al jugador
del bloque y sin extender el análisis a los canales tácticos.

El canal físico del \CCV residualiza la distancia recorrida, los
segundos en alta velocidad (umbral 19{,}8\,km/h, consistente con la
literatura sobre tracking en torneo) y el número de \textit{sprints}
(umbral 25\,km/h) contra una línea base personal del jugador modulada
por la curva temporal del minuto. La residualización se estima mediante un modelo
bayesiano jerárquico que descuenta tanto el estado físico individual
como el efecto de cansancio agregado del partido, separando la
componente decisional ---lo que el jugador \textit{aprieta} dentro de
sus posibilidades--- de la componente física ---lo que el jugador
\textit{puede}.


\section{Diferencias-en-diferencias con tratamientos heterogéneos}
\label{sec:sota-did}

La identificación causal del efecto de un tratamiento pulsado sobre
una unidad observada repetidamente en el tiempo se aborda
canónicamente con diferencias-en-diferencias (DiD), que compara el
cambio post-tratamiento de la unidad tratada con el cambio del grupo
de control en el mismo intervalo. La versión clásica de DiD asume
efectos homogéneos del tratamiento entre unidades y a través del
tiempo, supuesto que la literatura econométrica reciente ha mostrado
restrictivo cuando los tratamientos son escalonados o producen efectos
heterogéneos.

\textcite{SunAbraham2021} muestran que la regresión clásica de
\textit{event-study} contamina los coeficientes promedio con efectos
cruzados entre cohortes de tratamiento, y proponen un estimador de
interacciones que aísla el efecto medio del tratamiento por cohorte y
horizonte. \textcite{BorusyakJaravelSpiess2024} reformulan el problema
como un esquema de imputación contrafactual sobre las celdas no
tratadas y derivan el estimador eficiente bajo identificación robusta
a heterogeneidad y a paneles desbalanceados. \textcite{RambachanRoth2023}
cierran el frente proporcionando cotas de sensibilidad explícitas: si
la asunción de tendencias paralelas se relaja a una restricción de
suavidad sobre las desviaciones plausibles, el efecto causal estimado
se acompaña de un intervalo que cuantifica cuánto puede moverse el
coeficiente ante violaciones acotadas de la asunción.

El DiD \textit{within-player} del \CCV aplica el estimador clásico con
efectos fijos por jugador y por minuto de partido como ATE
(\textit{Average Treatment Effect}) poblacional,
lo contrasta contra los estimadores de \citeauthor{SunAbraham2021} y
\citeauthor{BorusyakJaravelSpiess2024} como verificación de robustez y
reporta las cotas \textit{HonestDiD} de \citeauthor{RambachanRoth2023}
como rango de sensibilidad. La aportación del trabajo no es ninguno
de los tres estimadores: es su aplicación al panel jugador-minuto
sobre un torneo eliminatorio con el gol como tratamiento pulsado y
discreto.


\section{Cuasi-experimentos \textit{near-miss} en deporte}
\label{sec:sota-nearmiss}

El cuasi-experimento \textit{near-miss} explota una identidad
unidad-tratada-unidad-control en la que la asignación del tratamiento
es aproximadamente aleatoria condicional a una variable de calidad
técnica. \textcite{GauriotPage2019} formalizan el diseño en deporte:
para tiros con \textit{expected goals} ($xG$) pre-disparo comparable,
el hecho de que el balón entre o no se aproxima a un sorteo. La
calidad técnica del disparo y el contexto previo quedan condicionados
por el $xG$; lo que separa el gol del \textit{near-miss} es la
trayectoria final del balón ---el viaje de centímetros que define
palo o gol, fuera de juego milimétrico o adelantamiento legal, parada
o no-parada del portero.

La aplicación del diseño \textit{near-miss} al fútbol no se había
encadenado todavía sobre tracking sincronizado en un torneo
eliminatorio. El \CCV construye un corpus complementario de
\textit{near-misses} sobre cinco tipologías ---palo o travesaño, fuera
de juego milimétrico, parada del portero sobre un disparo con
\textit{Post-Shot xG} (PSxG) alto, despeje en línea de gol y no-gol
confirmado por la tecnología de gol--- y los empareja con goles
efectivamente marcados de calidad técnica comparable, evaluada por un
modelo PSxG calibrado fuera del torneo. La estrategia causal de
\textit{near-miss} complementa el DiD: si los dos métodos coinciden
en signo y magnitud del efecto, el efecto causal del gol se considera
robusto al \textit{confounding} no observado.


\section{Modelos de efecto heterogéneo bayesianos}
\label{sec:sota-cate}

La estimación del efecto heterogéneo por unidad ---el
\textit{Conditional Average Treatment Effect} (CATE)--- se ha abordado
en la literatura econométrica reciente con esquemas no paramétricos.
\textcite{Hahn2020BCF} proponen el \textit{Bayesian Causal Forest}
(BCF): una descomposición jerárquica del modelo de \textit{outcome} en
una función pronóstica del control y una función de tratamiento del
efecto, con regularización separada que evita confundir el efecto del
tratamiento con la variación pronóstica de las covariables. El BCF
muestrea cadenas de Markov sobre la geometría de árboles y produce
posteriores conjuntas del CATE por unidad y de la varianza por unidad,
con cuantificación de la incertidumbre individual sin recurrir a
\textit{bootstrap}.

En fútbol, la aplicación bayesiana jerárquica más cercana es la de
\textcite{Iapteff2025}: un modelo de efectos mixtos sobre $xG$ con
efectos aleatorios por jugador y por posición, transferencia entre
competiciones e interpretabilidad mediante valores SHAP
(\textit{SHapley Additive exPlanations}). Iapteff y
colaboradores muestran que la estructura jerárquica con \textit{priors}
informativos ofrece mejores estimaciones de efectos individuales que
un modelo agregado, especialmente cuando el tamaño de muestra por
jugador es pequeño ---condición habitual en fútbol de élite, donde
incluso las estrellas acumulan pocos eventos del mismo tipo por
temporada.

El modelo CATE del \CCV es jerárquico bayesiano \textit{multivariate}
sobre los cuatro canales conjuntamente, con correlaciones
\textit{cross}-canal modeladas mediante una previa
Lewandowski--Kurowicka--Joe (LKJ) y \textit{priors} informados por
los \textit{grades} humanos PFF pre-torneo. Las cadenas se muestrean
con \textit{Hamiltonian Monte Carlo} (HMC) y el \textit{sampler}
No-U-Turn (NUTS) sobre cuatro réplicas independientes. La aportación
específica respecto al estado del arte es el carácter
\textit{multi-outcome} de la estimación ---no un CATE por canal por
separado sino un CATE conjunto sobre los cuatro canales con estructura
de correlación aprendida--- y la transferencia de información entre
canales a través de la previa LKJ, que permite que canales con menor
señal hereden información de los canales correlacionados con más
muestra.


\section{Rendimiento \textit{clutch} en fútbol}
\label{sec:sota-clutch}

El concepto de rendimiento \textit{clutch} en deporte tiene una
definición operativa clásica en \textcite{Otten2009Clutch}: el aumento
de rendimiento bajo presión. El trabajo experimental de Otten sobre
tiros libres en baloncesto identifica el rasgo de \textit{control
percibido} como predictor robusto del rendimiento bajo presión y el
hábito de \textit{reinvertir atención} en la tarea como predictor de
\textit{choke}. La definición se ha mantenido como anclaje conceptual
en la psicología del deporte y en \textit{analytics}; lo que ha
cambiado en la última década es la posibilidad de medirla causalmente
con datos de tracking en lugar de mediante cuestionarios autoinformados.

El antecedente analítico más cercano al \CCV en fútbol es
\textcite{Bransen2019Choke}: sobre \textit{eventing} puro, los autores
definen \textit{bins} de presión a priori ---tramos del partido por
estado de marcador y minuto--- y ordenan a los jugadores en categorías
\emph{choke} y \emph{shine} según el cambio en su contribución VAEP
por noventa minutos entre los \textit{bins} de presión alta y baja.
La métrica es descriptiva, opera sin tracking sincronizado ni
condicionamiento causal, y no separa al jugador del patrón colectivo
del equipo. Los autores identifican casos concretos
---Mahrez como ejemplo de \textit{shine}, Ghezzal como ejemplo de
\textit{choke}--- pero reconocen que la atribución es relativa al
bloque del equipo en cada minuto y no aísla la contribución individual.

\textcite{Konefal2024} y \textcite{Morgans2025}, ya citados en el
canal físico, son los antecedentes a nivel equipo y por mitades de
partido respectivamente; ninguno cubre el nivel jugador-minuto ni
triangula con un contrafactual exógeno. La literatura analítica sobre
\textit{clutch} en fútbol queda por tanto en estado descriptivo o
agregado: la propiedad se ordena, pero no se estima causalmente, y la
separación entre la contribución individual y el patrón colectivo del
equipo es un asunto pendiente.

Esta separación es exactamente la que el \CCV resuelve mediante la
combinación de tres mecanismos que la literatura previa no había
encadenado sobre un mismo corpus: residualización \textit{leave-one-out}
de la respuesta individual contra el bloque del propio equipo en cada
\textit{shock}, efectos fijos jugador-\textit{shock} en el DiD
\textit{within-player} para absorber la heterogeneidad invariante del
jugador, y cuasi-experimento \textit{near-miss} como triangulación
independiente apoyada en la cuasi-aleatoriedad del gol condicional al
$xG$ pre-disparo. La sección~\ref{sec:marco-teorico} formaliza esta
combinación.


\section{Espacio metodológico que cubre el \CCV}
\label{sec:sota-gap}

Las nueve piezas anteriores existen por separado y están razonablemente
maduras. Lo que no existe en la literatura aplicada es su composición.
El \CCV ocupa el espacio definido por seis requisitos simultáneos:

\begin{enumerate}
  \item Definición de los \textit{shocks} emocionales sobre una espina
        dorsal temporal de WP bayesiano calibrada a la cobertura
        completa de un torneo eliminatorio, incluyendo regulación,
        prórroga y tanda de penaltis.
  \item Cuantificación de la respuesta del jugador en los cuatro canales
        del rendimiento con el estimador de referencia de cada capa
        ---\textit{atomic}-VAEP y \textit{un-xPass} en ofensivo, VDEP
        con \textit{exPress} y atribución al defensor más cercano
        \textit{frame-level} en defensivo, OBSO y
        C-OBSO en \textit{off-ball}, y protocolo Bradley en físico.
  \item Residualización de la respuesta individual contra el patrón
        colectivo del propio equipo mediante un \textit{leave-one-out}
        al frame de cada \textit{shock}.
  \item Triangulación causal entre un DiD \textit{within-player}
        robustecido contra heterogeneidad y un cuasi-experimento
        \textit{near-miss} apoyado en la cuasi-aleatoriedad del gol
        condicional al \textit{pre-shot}~$xG$.
  \item Estimación del efecto heterogéneo por jugador con un CATE
        jerárquico bayesiano \textit{multivariate} sobre los cuatro
        canales conjuntamente y \textit{priors} informados por los
        \textit{grades} humanos PFF.
  \item Entrega de una métrica \textit{scout-facing} por jugador, canal
        y contexto con cuantificación de la incertidumbre individual
        mediante intervalos de credibilidad bayesianos.
\end{enumerate}

La condición técnica para que esta composición sea empíricamente viable
es la liberación abierta de un corpus con \textit{eventing} y tracking
sincronizados a alta frecuencia, cobertura completa de fase
eliminatoria y \textit{grades} humanos por evento. El Mundial Qatar
2022 con datos PFF FC \parencite{PFFFC2024Release} es el primer corpus
público que reúne esa combinación, y el motivo por el que el banco de
pruebas del trabajo es ese torneo y no otro. La contribución
metodológica del \CCV es portable a cualquier futuro corpus con la
misma estructura.
