% =============================================================================
% CAPITULO 5 - DESARROLLO TECNICO
% =============================================================================
\chapter{Desarrollo técnico}
\label{ch:desarrollo}

Este capítulo documenta el desarrollo técnico del \textit{pipeline} del
\CCV en el orden en que sus capas se ejecutan. Para cada capa se reporta
el input que recibe, el método con el que opera ---el estado del arte
real descrito en el capítulo~\ref{ch:estado-arte}, no una versión ligera---
el output que entrega y la validación local que sostiene la elección.
La descripción se mantiene a nivel conceptual: los detalles
matemáticos de los estimadores ya están formalizados en el
capítulo~\ref{ch:metodologia} y los resultados cuantitativos se reportan
en el capítulo~\ref{ch:resultados}.


\section{Extracción y preprocesado}
\label{sec:extraccion-preprocesado}

La capa de extracción recibe los datos brutos del Mundial Qatar 2022
publicados por PFF FC \parencite{PFFFC2024Release}: sesenta y cuatro
ficheros de eventos en formato JSON, sesenta y cuatro ficheros de
tracking a 25\,Hz en formato \textit{JSON Lines} comprimido,
metadatos posicionales y plantillas oficiales. Los datos se serializan
a parquet con tipos anidados y verificación \textit{round-trip
lossless} antes de cualquier análisis. La elección de parquet sobre
JSON está motivada por dos factores prácticos: la lectura columnar
acelera por dos órdenes de magnitud las consultas analíticas posteriores,
y la compresión Snappy reduce el corpus de tracking de unos 30\,GB
brutos a 5\,GB de cache reutilizable. Los corpus externos
de entrenamiento ---el \textit{open dataset} Wyscout 2017/18
\parencite{Pappalardo2019Wyscout} y la liberación de StatsBomb
\textit{open data} \parencite{StatsBombOpenData}--- se extraen al mismo
formato para que el resto del \textit{pipeline} opere con una única
abstracción de acceso.

Sobre el cache de parquet se calculan tres normalizaciones que el resto
del trabajo asume sin volver a comprobar. La primera es la dirección
de ataque por equipo y período, definida como el sentido del campo
hacia el que cada equipo dirige su juego en cada parte; permite
expresar las coordenadas de tracking en un sistema relativo al ataque
del equipo en posesión, condición necesaria para que cualquier métrica
basada en distancia al gol sea consistente entre partes y entre
partidos. La segunda es la línea temporal de goles válidos, que
excluye explícitamente los goles anulados y los tantos de la tanda de
penaltis (estos últimos no son shocks emocionales en el sentido del
marco, dado que se producen fuera del flujo continuo de juego). La
tercera son los minutos jugados por jugador y partido, derivados de
las alineaciones iniciales más las sustituciones registradas en el
\textit{eventing}.

Una corrección técnica adicional resulta relevante para el resto del
trabajo: en una parte de los partidos del Mundial, PFF FC entrega el
\textit{frame} de tracking rotado 180\textdegree{} respecto al
\textit{frame} del \textit{eventing} durante los períodos de prórroga.
El preprocesado detecta esta inconsistencia comparando la dirección
de ataque registrada en el evento contra la posición del portero en
el tracking del mismo \textit{frame} y des-rota cuando procede. La
detección es automática y silenciosa, y la corrección se aplica en
todas las consultas que mezclen coordenadas de tracking con dirección
de ataque. El cache resultante constituye el sustrato sobre el que
opera el resto del \textit{pipeline}.


\section{Win Probability y \textit{leverage}}
\label{sec:wp-leverage}

La capa de \textit{backbone} temporal estima la probabilidad de ganar
el partido por minuto y deriva de ahí los moduladores continuos del
contexto que alimentan al modelo CATE. La especificación replica la
propuesta de \textcite{Robberechts2021WP} en \texttt{numpyro} sobre
JAX: un modelo logit ordinal de tres clases ---victoria local, empate,
victoria visitante--- con interceptos tiempo-variables modulados por
una previa de paseo aleatorio sobre los noventa \textit{bins} de
minuto, lo que regulariza la suavidad temporal de las probabilidades
sin imponer una forma funcional rígida. Las \textit{features} fijadas
por minuto son cinco: diferencia de goles, diferencia de tarjetas
rojas, diferencia de Elo entre selecciones, indicador de la fase del
torneo y la diferencia de tiros en los diez minutos anteriores como
proxy de \textit{momentum} ofensivo. El ajuste se realiza por
\textit{Stochastic Variational Inference} con guía normal automática,
lo que recupera una posterior aproximada en pocos minutos sobre CPU
y evita el coste de un muestreo NUTS completo para una capa que solo
se usa como modulador del contexto.

El conjunto de entrenamiento agrega 1941 partidos de Wyscout 2017/18
y 136 partidos de StatsBomb \textit{open data} (Eurocopa 2020,
Eurocopa 2024 y Bundesliga 2023/24), descartando explícitamente
cualquier partido del Mundial Qatar 2022 que aparezca en cualquiera
de los dos corpus. La recalibración al torneo objetivo se realiza
mediante \textit{temperature scaling} sobre la fase de grupos: se
ajusta un único parámetro escalar de temperatura sobre el vector de
\textit{logits} predichos para que la curva de calibración sobre la
fase de grupos del Mundial coincida con la diagonal. La fase
eliminatoria, donde se realizan después los análisis causales, queda
intacta como \textit{holdout}.

La cobertura del modelo de Robberechts se restringe a los noventa
minutos de regulación, lo que es suficiente para liga pero insuficiente
para un torneo eliminatorio con prórroga y tanda de penaltis. El
\textit{pipeline} extiende la espina dorsal con dos parches
puntuales. La prórroga se modela mediante una tasa de gol con
distribución de Poisson estimada sobre las prórrogas históricas
disponibles, calibrada para reproducir la frecuencia de gol observada
en treinta minutos adicionales. La tanda de penaltis se modela
paramétricamente como una secuencia Bernoulli con probabilidad de
conversión homogénea por equipo, suficiente para el objetivo de cerrar
la curva de WP hasta el desenlace del partido.

De la WP se derivan los dos moduladores continuos que el modelo CATE
utiliza como variables de contexto del \textit{shock}. El primero es
el \textit{leverage}, definido como la sensibilidad de la probabilidad
de ganar a un gol marginal anotado en el instante del análisis, y
calculado como la derivada finita de la WP respecto a un cambio
unitario en la diferencia de goles. El segundo es la proximidad de
eliminación por equipo y minuto, computada por simulación Monte Carlo
del grupo completo durante la fase de grupos (sobre las quinielas
restantes condicionadas al estado actual) y directamente por la
propia WP, desplazada según la perspectiva del equipo, durante la
fase eliminatoria.


\section{Post-Shot $xG$ y construcción del corpus de \textit{near-miss}}
\label{sec:psxg-nearmiss}

El cuasi-experimento de \textit{near-miss} requiere un modelo Post-Shot
$xG$ calibrado sobre el que evaluar la calidad técnica de cada
disparo. El modelo se entrena con LightGBM sobre eventos StatsBomb
\textit{open data} fuera del torneo objetivo, lo que proporciona unos
3545 disparos sobre 136 partidos con los \textit{freeze-frames} 360
necesarios para reconstruir la configuración de defensores en el
momento del disparo. El conjunto de \textit{features} cubre tres
familias: el bloque pre-disparo estándar (posición, distancia y
ángulo al gol, parte del cuerpo, técnica, presencia de presión), la
posición tridimensional final del balón ---incluyendo la altura, que
es el ingrediente nuclear del PSxG sobre $xG$ a secas--- y la
configuración geométrica de defensores y portero derivada del
\textit{freeze-frame} 360 (número de defensores en el cono, distancia
al defensor y al compañero más cercanos, posición del portero
respecto al \textit{endpoint}). La búsqueda de hiperparámetros se
realiza con Optuna sobre 60 iteraciones maximizando la AUC
\textit{out-of-fold}, con validación cruzada estratificada por
partido para evitar fuga entre eventos del mismo encuentro. Sobre
las predicciones \textit{out-of-fold} se ajusta una regresión
isotónica que corrige la calibración local; la salida calibrada es
la que entra al corpus de \textit{near-miss}.

El corpus se construye sobre cinco tipologías con umbrales
pre-registrados que aproximan la cuasi-aleatoriedad del resultado
del disparo condicional a su calidad técnica. La primera es palo o
travesaño, con $xG$ pre-disparo en el rango $[0{,}15,\, 0{,}85]$
para asegurar comparabilidad con goles marcados de calidad
equivalente. La segunda es fuera de juego milimétrico, definido como
una infracción de offside con margen inferior a 1{,}5 unidades
StatsBomb sobre el \textit{freeze-frame} (aproximadamente 1{,}37\,m
en el campo real); cuando no hay \textit{freeze-frame} disponible
se utiliza una aproximación basada en la coordenada $x$ del atacante.
La tercera es parada del portero sobre un disparo de PSxG alto,
definido como un disparo con $\text{PSxG} \geq 0{,}6$ o, alternativamente,
$xG$ baseline $\geq 0{,}4$ que termina en parada. La cuarta es
despeje en línea de gol, identificado por el \textit{marker} explícito
de StatsBomb \textit{Saved Off Target}. La quinta es no-gol confirmado
por la tecnología de gol, detectado cruzando la coordenada $z$ del
balón en el tracking PFF a 25\,Hz contra la línea de gol; este caso
es raro en el corpus pero está documentado en el partido entre Japón
y España. El corpus final contiene varias decenas de
\textit{near-misses} efectivos que alimentan el segundo brazo causal
del trabajo.


\section{Identificación de \textit{shocks} y ventanas pre/post}
\label{sec:shocks-ventanas}

Sobre la línea temporal de goles válidos del preprocesado se etiqueta
cada gol como un \textit{shock} emocional con dos perspectivas: GOAL\_FOR
para los jugadores del equipo que marca y GOAL\_AGAINST para los del
equipo que recibe. Para cada \textit{shock} se calcula la ventana
pre/post de $\pm 10$ minutos respecto al instante $t_s$ del gol,
expresados en segundos absolutos de reloj de juego ---no en minutos
de reloj convencional---, lo que evita errores de alineamiento con la
prórroga y con la compensación que el árbitro añade al final de cada
parte. La unidad básica que el resto del \textit{pipeline} consume es
el par jugador-\textit{shock}: por cada gol válido se generan tantas
filas como jugadores había en campo en el instante del gol, lo que da
aproximadamente veintidós filas por \textit{shock} y unas tres mil
ochocientas filas a nivel jugador para el torneo.

Cada fila lleva una batería de \textit{flags} explícitos que
documentan condiciones que comprometen la limpieza de la ventana sin
forzar su exclusión: \texttt{truncated\_pre/post} cuando la ventana
queda recortada por el inicio o el fin del partido o por una
transición de período, \texttt{overlap\_flag} cuando otro
\textit{shock} del mismo partido cae dentro de los $\pm 10$ minutos
del actual, \texttt{sub\_in\_window} cuando el jugador entra o sale
del campo dentro de la ventana, y \texttt{et\_flag} cuando el
\textit{shock} ocurre en tiempo extra. La elección de etiquetar
sin excluir delega la decisión última en las capas posteriores: el
estimador DiD descarta filas con
\texttt{truncated\_post}, el AIPW del cuasi-experimento mantiene
incluso ventanas parcialmente solapadas (porque el contraste es entre
disparos, no entre minutos), y el CATE bayesiano absorbe la
incertidumbre asociada a las filas con \texttt{sub\_in\_window}
mediante \textit{Inverse Probability of Censoring Weights} (IPCW)
sobre la probabilidad observada de censura.

Sobre el mismo panel jugador-\textit{shock} se calcula la composición
\textit{leave-one-out} del bloque colectivo del propio equipo. Para
cada par $(i, s)$, el delta del bloque se evalúa promediando los
deltas individuales de los compañeros de equipo en campo en el
instante $t_s$, excluyendo explícitamente al jugador $i$ del cálculo.
Este detalle es nuclear para la independencia formal del estimador
causal: si el delta del bloque incluyera al propio jugador, el
contraste perdería sentido por construcción.


\section{Los cuatro canales del rendimiento}
\label{sec:canales}

La cuantificación del rendimiento descompone el comportamiento del
jugador en cuatro canales conceptualmente disjuntos: ofensivo,
defensivo, \textit{off-ball} y físico. Cada canal se estima con un
\textit{building block} de referencia descrito en el capítulo de
estado del arte, y produce dos agregaciones que las capas causales
consumen: una a nivel jugador-minuto (panel para el DiD
\textit{within-player}) y otra a nivel jugador-\textit{shock}-ventana
con el delta colectivo \textit{leave-one-out} ya calculado (panel
para el AIPW y para el CATE).

\paragraph{Canal ofensivo.}
La valoración ofensiva combina dos métricas con interpretación
distinta. La primera es \textit{atomic}-VAEP, una variante atómica
del marco original de \textcite{Decroos2019VAEP} en la que cada
acción \textit{on-ball} se representa como una unidad indivisible de
SPADL (\textit{Soccer Player Action Description Language}) y se
valora por su efecto marginal sobre la probabilidad de marcar y la
probabilidad de conceder un gol en las próximas $N$ acciones. El
modelo se entrena con CatBoost sobre StatsBomb \textit{open data}
fuera del Mundial (136 partidos, aproximadamente setenta mil acciones
atómicas), aprovechando que CatBoost ofrece tratamiento nativo de
variables categóricas y simplifica el preprocesado sobre la
representación SPADL. La segunda es \textit{un-xPass}
\parencite{Robberechts2023unxPass}, que aporta la dimensión de la
decisión: un pase exitoso se valora más cuando se ejecuta desde un
estado de juego en el que ese pase concreto era la elección
inesperada, no la obvia. La combinación de ambas separa el valor
del resultado del valor de la creatividad en la elección.

\paragraph{Canal defensivo.}
El canal defensivo combina tres \textit{building blocks}. El primero
es VDEP estricto \parencite{Toda2022VDEP}, que mide para cada acción
defensiva la probabilidad de recuperación menos un múltiplo de la
probabilidad de ser atacado en las próximas $N$ acciones, con el
peso entre recuperación y ataque calibrado como el cociente
observado entre las dos tasas. El segundo es \textit{exPress},
implementación reciente de Lee y colaboradores (2025) que estima la
probabilidad de recuperación del balón en los cinco segundos
posteriores a un evento de presión etiquetado por el proveedor, con
\textit{features} de \textit{eventing} alineadas al tracking a
25\,Hz. El tercero es la atribución de Maejima y colaboradores
(2024) al defensor más cercano al balón \textit{frame-level}: para
cada acción ofensiva del rival se reparte el crédito defensivo al
defensor más próximo al balón en el \textit{frame} del evento, con
signo negativo cuando la acción atacante es exitosa y positivo
cuando falla. La suma de los tres bloques produce un valor defensivo
agregado por minuto que captura tanto la acción defensiva explícita
como la presencia espacial de presión sin acción registrada.

\paragraph{Canal \textit{off-ball}.}
La valoración \textit{off-ball} aplica el marco OBSO de
\textcite{Spearman2018OBSO} sobre el tracking PFF a 25\,Hz. El
factor de control del balón ---\textit{Potential Pitch Control Field}
(PPCF)--- se calcula vectorizado sobre todas las posiciones del
campo con la implementación de Spearman 2018 (Eq.\ 2-4) en numpy con
\textit{broadcasting}, idéntica matemáticamente al método original
pero compatible con \textit{batches} de \textit{frames} en una sola
llamada. El factor de probabilidad de gol estática $S(r)$ utiliza
una rejilla de $xG$ basada en la distancia y el ángulo al gol. El
factor $T(r, t)$ de tiempo de llegada del balón se aproxima con un
núcleo gaussiano respecto a la simulación física exacta del modelo
seminal, simplificación documentada y consistente con el alcance del
trabajo individual. La extensión contrafactual C-OBSO
\parencite{Teranishi2022COBSO} se calcula como la diferencia entre el
OBSO observado y el OBSO que habría obtenido el jugador si en lugar
de moverse se hubiera quedado quieto en su posición previa; la
diferencia atribuye al jugador el valor añadido por su movimiento
sin balón.

\paragraph{Canal físico.}
El canal físico residualiza la respuesta del jugador contra una línea
base personal modulada por la curva temporal del minuto, separando
la componente decisional ---lo que el jugador aprieta dentro de sus
posibilidades--- de la componente física ---lo que el jugador puede.
La capa de cálculo \textit{frame-level} aplica un filtro Butterworth
\textit{lowpass} de fase cero sobre las velocidades del tracking
(frecuencia de corte 1\,Hz, siguiendo la convención de Buchheit), un
filtro Hampel para \textit{outliers} residuales y un \textit{cap} a
11\,m/s preservando la dirección del vector velocidad. Sobre las
velocidades suavizadas se calculan tres métricas por jugador, partido
y minuto: distancia recorrida, segundos en alta velocidad (HSR,
\textit{High-Speed Running}, con umbral de 19{,}8\,km/h en línea
con la literatura sobre tracking en torneo) y número de
\textit{sprints} (umbral 25\,km/h y duración mínima 1\,s). El
residual respecto a la línea base personal se estima mediante un
modelo bayesiano jerárquico ajustado por SVI, con efectos aleatorios
por jugador y por partido, y curvas temporales suaves del minuto
como \textit{features} comunes; la salida es el \textit{score}
físico residualizado por minuto, comparable entre jugadores con
ritmos de juego distintos.


\section{Identificación causal: DiD y \textit{near-miss}}
\label{sec:causal}

La capa causal estima el efecto del \textit{shock} sobre el delta
relativo al bloque mediante las dos estrategias independientes
formalizadas en el capítulo~\ref{ch:metodologia}. El brazo principal
es una diferencias-en-diferencias \textit{within-player} sobre el
panel jugador-\textit{shock}-minuto. El estimador base es TWFE
clásico con efectos fijos por par jugador-\textit{shock} y por minuto
relativo al \textit{shock}, ajustado mediante el motor
\texttt{pyfixest} en su variante de errores
\textit{cluster-robust} CRV1 a nivel jugador. El cluster a nivel
jugador es robusto y conservador frente a la opción de cluster
bidimensional: la baja cobertura de partidos del torneo (64) hace que
un cluster jugador-partido inflaría la varianza sin justificación
estadística suficiente. Sobre el mismo panel se ejecutan los
estimadores robustos a heterogeneidad de \textcite{SunAbraham2021} y
\textcite{BorusyakJaravelSpiess2024} como verificación cruzada, y las
cotas \textit{HonestDiD} de \textcite{RambachanRoth2023} para tres
niveles de relajación de la asunción de tendencias paralelas, junto
con el test $F$ de pre-tendencias agregadas \parencite{Roth2022Pretest}.
Para el tratamiento pulsado-instantáneo del gol, sin tratamientos
escalonados y sin unidades \textit{never-treated}, los tres
estimadores convergen al mismo coeficiente bajo los supuestos
correctos; la desviación entre ellos cuantifica la fragilidad del
ATE estimado.

El segundo brazo es el cuasi-experimento de \textit{near-miss} sobre
el corpus construido en la sección~\ref{sec:psxg-nearmiss}. La
implementación utiliza \texttt{doubleml} en su variante
\textit{Interactive Regression Model} (DoubleMLIRM), que ajusta los
dos modelos \textit{nuisance} ---la media condicional del
\textit{outcome} para el grupo tratado y el grupo de control, y el
\textit{propensity score}--- con LightGBM bajo el esquema de
\textit{cross-fitting} de \textcite{Chernozhukov2018DML}, con cinco
pliegues estratificados por partido. Como verificaciones
complementarias se estiman el efecto medio del tratamiento sobre los
tratados por DML \textit{Partially Linear Regression}, por
DR-\textit{learner} \parencite{Kennedy2023DR} y por RDD local-lineal
sobre la discontinuidad en $xG$ con el \textit{bandwidth} óptimo
robusto de \textcite{CalonicoCattaneoTitiunik2014}. La sensibilidad
a \textit{confounding} no observado se reporta con las cotas de
\textcite{CinelliHazlett2020} sobre el \textit{robustness value} y los
\textit{impact parameters}. La triangulación entre el brazo DiD y el
brazo \textit{near-miss} es el punto de robustez central del trabajo:
si los dos coeficientes coinciden en signo y magnitud, el efecto
causal se considera identificado; si divergen, la divergencia se
reporta como cota superior del \textit{confounding} no controlado.


\section{CATE jerárquico bayesiano \textit{multivariate}}
\label{sec:cate}

La estimación del efecto heterogéneo por jugador es la capa que
recoge la varianza individual que el ATE poblacional, indistinguible
de cero, no captura. El modelo CATE jerárquico bayesiano
\textit{multivariate} formalizado en la sección~\ref{sec:marco-teorico}
se implementa en \texttt{numpyro} sobre JAX y se muestrea por NUTS
HMC sobre cuatro cadenas independientes. La parametrización es
\textit{non-centered} en todos los efectos aleatorios, siguiendo la
recomendación de \textcite{BetancourtGirolami2015} para evitar la
geometría de embudo característica de los modelos jerárquicos. La
correlación \textit{cross}-canal entre los cuatro canales del
rendimiento se modela mediante una previa Lewandowski--Kurowicka--Joe
sobre la matriz de Cholesky, con una previa independiente por
dirección de \textit{shock} (post-GOAL\_AGAINST, post-GOAL\_FOR y
respuesta a presión modulada por la proximidad de eliminación). Los
\textit{priors} sobre la media del efecto individual están informados
por los \textit{grades} humanos PFF pre-torneo a través de un factor
de escala $\gamma_k$ por canal aprendido en el ajuste.

El modelo se sintoniza con \texttt{target\_accept\_prob} de 0{,}95
para acomodar la curvatura de la previa LKJ y la jerarquía. Antes
del ajuste completo se ejecuta un \textit{smoke test} con dos
cadenas de doscientos pasos para detectar problemas de
identificabilidad o de inicialización; el ajuste de producción
utiliza cuatro cadenas, un \textit{warmup} de mil pasos y mil pasos
de muestreo. Los criterios de aceptación de convergencia son el
estadístico R-hat por debajo de 1{,}05, el \textit{Effective Sample
Size} en \textit{bulk} por encima de 400, la ausencia de transiciones
divergentes y la ausencia de saturación de profundidad de árbol. La
posterior resultante alimenta tres outputs principales: el CATE por
jugador, dirección de \textit{shock} y canal con sus intervalos de
credibilidad del 80\% y 95\%; la probabilidad posterior
$P(\beta > 0 \mid \text{datos})$ por jugador y celda, base de los
\textit{tiers} de significatividad; y la matriz de correlación
\textit{cross}-canal posterior, que permite leer qué canales tienden
a moverse juntos por dirección de \textit{shock}.


\section{Ensamblaje del \CCV{} y tabla \textit{scout-facing}}
\label{sec:ccv-ensamblaje}

La capa final ensambla la tabla canónica del \CCV con un jugador por
fila, combinando la posterior del CATE con los moduladores de
contexto, las agregaciones por canal y los metadatos posicionales y
de minutos. La tabla cubre los 511 jugadores del torneo con al menos
un minuto en campo y mantiene un esquema estable de 299 columnas
agrupadas en seis bloques. El primer bloque, identificación, lleva el
nombre del jugador, su selección, sus posiciones registradas por el
proveedor y su \textit{bucket} posicional agregado (DEF, MED, ATA o
GK). El segundo, vector resumen por canal, contiene la media
posterior del CATE de los cuatro canales en su contexto de mayor
señal (ataque post-GA, defensa post-GF, \textit{off-ball} post-GA
y físico orientado por dirección dominante). El tercero, ocho celdas
canal-por-contexto, descompone el efecto en sus ocho combinaciones
$\{$ofensivo, defensivo, \textit{off-ball}, físico$\} \times
\{$post-GA, post-GF$\}$ con media, desviación, intervalo y probabilidad
posterior por celda. El cuarto, tres índices agregados, calcula el
Remontador (post-GA), el Cerrojo (post-GF) y el \textit{Pressure
Response} a partir de la posterior, este último como pendiente
individual del efecto sobre el \textit{shock} modulado por la
proximidad de eliminación estandarizada. El quinto bloque,
\textit{tier strings} de significatividad, recoge etiquetas
categóricas por celda y por índice según los umbrales de probabilidad
posterior (\textit{Inconclusive}, \textit{Sig}, \textit{Sig-strong}).
El sexto, \textit{rankings} y \textit{flags}, contiene la posición
global del jugador en cada índice, su posición dentro de su
\textit{bucket} posicional y un \textit{flag} \texttt{low\_sample}
que marca explícitamente a los jugadores con menos de ocho
\textit{shocks} observados o menos de doscientos setenta minutos
jugados, cuyos intervalos son por construcción más anchos.

Los filtros de identificabilidad se aplican como restricción de las
filas elegibles para los \textit{rankings} y para las tablas
auxiliares: al menos dos \textit{shocks} observados, umbral mínimo
para que el efecto aleatorio bayesiano por jugador sea identificable
en el modelo, y al menos noventa minutos jugados, umbral mínimo para
que las métricas físicas \textit{per}-90 no estén dominadas por
ruido. Los jugadores que no cumplen ambos filtros permanecen en la
tabla con sus estimaciones, pero quedan marcados con
\texttt{low\_sample} y excluidos por defecto de los rankings
\textit{scout-facing} del trabajo final.

Junto a la tabla canónica se generan cuatro tablas auxiliares que
condensan los resultados principales para uso de \textit{scouting}:
el \textit{top}-10 por posición granular en cada uno de los tres
índices, el \textit{top}-10 por \textit{bucket} posicional (DEF, MED,
ATA, excluyendo GK), el \textit{dual-clutch top} con los jugadores
que aparecen simultáneamente entre los mejores en Remontador y en
Cerrojo, y la agregación por selección que ordena los equipos por su
huella \textit{clutch} colectiva. Estas tablas, junto con la tabla
canónica, constituyen el \textit{output} final del \textit{pipeline}
y la base sobre la que se construyen los resultados sustantivos del
capítulo siguiente.
