% =============================================================================
% CAPITULO 8 - CONCLUSIONES
% =============================================================================
\chapter{Conclusiones}
\label{ch:conclusiones}

\section{Conclusiones generales}
\label{sec:conclusiones-generales}

Este trabajo se planteó la pregunta de si la respuesta del jugador a
los \textit{shocks} emocionales del partido ---el gol a favor, el
gol en contra y la proximidad de eliminación--- puede estimarse
causalmente a nivel individual, residualizada contra el patrón
colectivo de su propio equipo, sobre los cuatro canales del
rendimiento. La memoria propone el marco \CCV{} (Causal Clutch Value),
lo aplica al Mundial Qatar 2022 con datos PFF FC y produce una
tabla \textit{scout-facing} por jugador, canal y contexto con
cuantificación de la incertidumbre individual. El trabajo cierra con
cuatro conclusiones sustantivas.

La primera es que la identificación causal del efecto del
\textit{shock} a nivel individual es viable sobre un corpus
relativamente pequeño ---172 \textit{shocks} de gol en 64 partidos---
cuando descansa sobre la composición de cinco capas: contraste
temporal pre/post del mismo jugador, efectos fijos jugador-\textit{shock}
en el DiD, residualización \textit{leave-one-out} contra el bloque,
cuasi-experimento \textit{near-miss} como triangulación independiente
y AIPW con \textit{cross-fitting} para confounders observables. Sin
la combinación, el efecto agregado del equipo se confunde con el
efecto individual del jugador; con ella, el estimador recupera la
respuesta propia del jugador neta del empuje colectivo del bloque.

La segunda es que la pregunta de investigación tiene respuesta
empírica diferenciada según la dimensión sobre la que se proyecta.
En la dimensión de proximidad de eliminación, cuatro jugadores cruzan
el umbral de significatividad ---Mbappé, Rashford y Saka con efecto
positivo, Muntari con efecto negativo--- y la identificación es
estable con el corpus disponible. En la celda canal-específica
ofensivo-tras-marcar, veintidós jugadores presentan respuesta
significativa, repartidos entre cinco con efecto positivo y diecisiete
con efecto negativo. Las seis celdas canal-por-contexto restantes son
indistinguibles de cero a nivel individual con el tamaño de muestra
disponible. El ATE poblacional sobre las ocho celdas es indistinguible
de cero al cinco por ciento, lo que es metodológicamente coherente con
la heterogeneidad individual reportada en el CATE: el efecto promedio
es cero porque los efectos individuales de signos opuestos se cancelan
al agregarlos, no porque esos efectos individuales no existan.

La tercera es que el marco recoge una propiedad parcialmente alineada
con la valoración humana experta. La correlación de Spearman entre
las puntuaciones del \CCV y el \textit{grade} humano PFF agregado por
jugador, sobre los 166 jugadores con muestra fiable, es positiva y
estadísticamente significativa en el canal \textit{off-ball}
($\rho = +0{,}211$, sig. al uno por ciento) y en el índice Remontador
($\rho = +0{,}177$, sig. al cinco por ciento), y no se distingue de
cero en el resto. La heterogeneidad por canal es coherente con la
naturaleza asimétrica de las dos medidas: el \textit{grade} humano
es una evaluación global del partido, mientras que los canales del
\CCV son métricas residualizadas contra el bloque por minuto y por
\textit{shock}.

La cuarta es metodológica. El \CCV{} integra nueve bloques que la
literatura aplicada había desarrollado por separado ---WP bayesiana,
\textit{atomic}-VAEP, \textit{un-xPass}, VDEP estricto,
\textit{exPress}, atribución al defensor más cercano
\textit{frame-level}, OBSO, C-OBSO y protocolo físico Bradley---
sobre una identificación causal dual con cinco capas conjuntas. El marco es portable a cualquier corpus que reúna
la combinación de \textit{eventing} sincronizado con tracking a alta
frecuencia, cobertura completa de fase eliminatoria y \textit{grades}
humanos por evento; la aplicación al Mundial Qatar 2022 funciona
como prueba técnica de concepto, no como objetivo en sí. La
contribución sustantiva del trabajo no son los nombres concretos de
los jugadores identificados ---que son una propiedad del torneo,
no del jugador como rasgo estable--- sino la composición metodológica
que permite estimarlos causalmente y reportarlos con cuantificación
de la incertidumbre.


\section{Limitaciones}
\label{sec:limitaciones}

El trabajo está sujeto a tres limitaciones declaradas en detalle en
el anexo~\ref{anexo:limitaciones} y discutidas en el
capítulo~\ref{ch:discusion}.

La primera es la cobertura limitada al Mundial Qatar 2022. La
aplicación del \CCV se restringe a este corpus porque es el único
público que combina simultáneamente \textit{eventing} sincronizado
con tracking a 25\,Hz, cobertura completa de fase eliminatoria con
prórroga incluida y \textit{grades} humanos por evento. Las
propiedades individuales identificadas corresponden al comportamiento
de los jugadores en este torneo concreto y no son una predicción de
su comportamiento en otros contextos competitivos ni una validación
de su perfil \textit{clutch} como rasgo estable a través de torneos.

La segunda es la implementación propia de los \textit{building blocks}
distintos a \textit{atomic}-VAEP. El canal ofensivo utiliza la
librería oficial \texttt{socceraction} 1.5.3, mantenida por los
autores originales y validada en la literatura aplicada. Los demás
bloques ---PPCF, C-OBSO, VDEP estricto, \textit{exPress} y la
atribución al defensor más cercano \textit{frame-level}--- son
reimplementaciones propias derivadas de la lectura directa de los
\textit{papers} originales, validadas mediante reproducción de cifras
agregadas publicadas y comparación con \textit{outputs} de proveedores
comerciales cuando existe solapamiento.
El nivel de validación es razonable para un trabajo individual de
máster, pero no equivale al grado de madurez ni de adopción
comunitaria de una librería oficial mantenida.

La tercera es la potencia limitada del brazo \textit{near-miss} para
identificación causal a nivel individual. El corpus efectivo de
\textit{near-misses} sobre las cinco tipologías pre-registradas
restringe la triangulación con el DiD al nivel agregado, dejando la
verificación cruzada rigurosa por jugador como una línea futura.


\section{Líneas futuras}
\label{sec:lineas-futuras}

El trabajo abre seis líneas concretas de extensión.

La primera es la replicación del \textit{pipeline} sobre corpus
adicionales con la misma estructura. La liberación abierta de
\textit{eventing} más tracking sobre la Eurocopa 2024, los partidos
de eliminatoria de la \textit{Champions League} o el próximo Mundial
permitiría estudiar la estabilidad temporal de la propiedad
\textit{clutch} a nivel individual: si Mbappé es identificado como
\textit{pressure-clutch} en el Mundial 2022, la pregunta operativa
es si lo sería también sobre torneos posteriores. La condición
técnica para replicar el marco es la disponibilidad de los cuatro
ingredientes que el corpus PFF reúne; cualquier proveedor que abra
una combinación equivalente permite recalibrar el \textit{pipeline}
sin cambios estructurales.

La segunda es la ampliación del corpus de \textit{near-miss} para
recuperar potencia individual del brazo causal complementario. La
estrategia conservadora del trabajo prioriza el DiD
\textit{within-player} como brazo principal porque el corpus de
\textit{near-misses} efectivos sobre 64 partidos es reducido. Un
corpus multitorneo con \textit{near-misses} acumulados sobre varios
cientos de partidos permitiría ejecutar la triangulación DiD
$\leftrightarrow$ AIPW rigurosamente a nivel jugador, no sólo
agregado, y reportar la coincidencia de signo y magnitud por
jugador entre los dos brazos.

La tercera es la integración del CATE con los \textit{grades}
humanos PFF de forma más profunda que la correlación de Spearman
reportada. Un modelo conjunto que trate los \textit{grades} como
señal auxiliar dentro de la verosimilitud bayesiana del CATE
---en lugar de como \textit{prior} factor de escala--- permitiría
una calibración semi-supervisada de los efectos individuales sobre
los canales con menor señal endógena en el tracking, especialmente
defensivo y \textit{off-ball}.

La cuarta es la extensión temporal de la ventana de análisis al
canal físico. El presente trabajo mantiene $\pm 10$ minutos como
horizonte de referencia por su correspondencia con la duración del
\textit{shock} emocional descrita en la psicología del deporte. Los
efectos físicos significativos detectados a $\pm 15$ minutos
($+0{,}053$ desviaciones estándar tras marcar con $p = 0{,}0002$)
sugieren una respuesta diferida que merece análisis dedicado con
ventanas adaptativas por canal.

La quinta es la portabilidad del marco a la valoración de equipos
en lugar de jugadores. El delta colectivo del bloque ---la cantidad
que el \textit{leave-one-out} resta de la respuesta individual--- es
en sí mismo una métrica de interés: cuantifica cómo reacciona el
bloque a un \textit{shock} antes de individualizar la respuesta. La
agregación del \CCV a nivel de equipo, con la misma maquinaria
causal aplicada al delta colectivo en lugar del idiosincrásico,
produciría una métrica de identidad reactiva por equipo
---``\textit{clutch} del bloque''--- que complementa de forma natural
la lectura por jugador del trabajo actual.

La sexta es la ampliación del catálogo de \textit{shocks} más allá
de los tres contextos cubiertos por el presente trabajo ---post-gol
a favor, post-gol en contra y proximidad de eliminación alta. La
elección actual identifica momentos donde la carga emocional y la
presión competitiva cruzan un umbral observable, pero deja fuera
situaciones de presión genuina sin un \textit{trigger} discreto
---por ejemplo, defender un empate en el cierre de un partido con
ambos equipos ya clasificados, o presionar tras la entrada de un
recambio táctico que cambia el equilibrio del bloque. Con un corpus
mayor que el del Mundial Qatar 2022, sería posible extender el
catálogo a tipologías condicionadas al estado del marcador combinado
con la trascendencia clasificatoria del partido, a ventanas en torno
a sustituciones que modifican el plan táctico o a fases de superioridad
o inferioridad numérica. La ampliación de tipologías es complementaria
a la primera línea futura ---más torneos--- y abre la puerta a una
métrica de \textit{clutch} más cercana al concepto cualitativo amplio
sin renunciar a la identificación causal a nivel individual.
